`auditd` - это компонент пользовательского пространства для системы аудита Linux. Он отвечает за запись записей аудита на диск. Просмотр журналов осуществляется с помощью утилит `ausearch` или `aureport`. Настройка системы аудита или загрузка правил производится с помощью утилиты `auditctl`. При запуске правила из файла `/etc/audit/audit.rules` считываются утилитой `auditctl` и загружаются в ядро. В качестве альтернативы существует программа `augenrules`, которая читает правила, расположенные в `/etc/audit/rules.d/`, и компилирует их в файл `audit.rules`. Сам демон аудита имеет некоторые параметры конфигурации, которые администратор может захотеть настроить. Они находятся в файле `auditd.conf`.

